中央宣講團對牛彈琴 （時事評論員 沈舟）

中央宣講團對牛彈琴
（時事評論員 沈舟）

5,313

■黃國健出席十九大講座後指講座並非洗腦。資料圖片

上周中央宣講團一行來港宣傳十九大精神，240餘位港府官員正襟危坐，閉門學習。毛澤東曾說過「政治路線確定之後，幹部就是決定的因素」，回歸以來首次派團向港府宣講黨代會情況，透露出中央對香港執行「全面管治權」的良苦用心。政務司司長張建宗對此亦步亦趨，稱講座的目的就是要裝備香港的中高級公務員。

用中共的政治路線來裝備港府官員，對香港來講是禍還是福？是有效還是無用？主講人、中央文獻研究室主任冷溶並不熟悉香港情況，卻被特首林鄭月娥稱之內地專家。其實，中共的歷史早已告訴我們，一黨專制，唯馬首是瞻，專制之下無專家。冷溶在宣講會上稱十九大是「充份民主，高度開放」，我們看到的卻是「不同意的請舉手，沒有，通過」這樣的「充份民主」，以及內地屏蔽境外各大中文網站、肆意刪除境內網站各類信息和言論這樣的「高度開放」。

港人對此耳熟能詳，一些建制派人士，談及宣講團，也聲稱「個個都幾十歲人，邊有咁易畀人洗腦」。言者諄諄，聽者藐藐，宣講會勾勒出對牛彈琴的政治諷刺畫。在內地，黨管幹部，即黨管飯碗，若官員說不會被中央的宣講洗腦，會即刻被端走飯碗。大陸貌似法治國家，實則如護法大師陳端洪教授所言，中國憲法始終難以進入司法適用，治國只能靠中共行使政治權力。對外進行媒體控制，對內展開宣講活動，都是為中共有效行使權力推波逐浪，美其名曰輿論引導，實為洗腦。

香港為百年法治地區，即便是港英時期行政主導的強勢政府，也受普通法制約，不得為所欲為。回歸以後，憲制上統轄於《基本法》，香港司法獨立的核心並未改變。港人擁護一國兩制，是希望中國對香港統而不治，因為中共那一套權術，在大陸或許有效，若實施於香港，則會毀了這顆東方明珠。特首林鄭月娥對此心知肚明，數年前政改諮詢，她就辯稱「沒說過愛國就要愛黨」。

由此可見，導致近年來香港與中央矛盾的，不是兩制與一國的衝突，而是與一黨的對抗。這種對抗，不僅有反對派的街頭鬥爭和議會內的抗衡，恐怕也包括建制派這種愛國不愛黨的心態。雖然，大陸黨國不分的政治現實，常常使得建制派陷入尷尬之地，不愛黨，又不能惹黨生氣。

酒肉穿腸過，佛祖心中留；宣講耳邊吹，法治吹不走。在中央宣講團的靡靡琴音中，希望香港這頭金牛不會暈頭轉向，亦希望行禮如儀的建制派們，不要忘記底線，在中共的輿論引導中自取滅亡。

沈舟
時事評論員

沈舟

上一則
習近平思想萬歲 (古德明)

下一則
亮劍自high 玩死林鄭 (添馬男)